\section{Реализация}

Мною были рассмотрены следующие популярные технологии, используемые при
разработке компьютерных игр и игровых движков:

\begin{description}
    \item[DirectX] Набор API \emph{Microsoft Windows} для работы с видео, звуком
        и средствами ввода-вывода.

    \item[OpenGL] Открытая кроссплатформенная \emph{графическая} библиотека,
        которая определяет независимый от языка программирования и операционной
        системы API.

    \item[SDL] Свободная кроссплатформенная мультимедиа библиотека, реализующая
        единый программный интерфейс к графической подсистеме, звуковым
        устройствам и средствам ввода-вывода для широкого спектра платформ.

    \item[SFML] Свободная кроссплатформенная мультимедиа библиотека,
        представляющая из себя \emph{объектно-ориентированный} аналог SDL.
\end{description}

После проведения исследования было решено использовать SDL, потому что она имеет
следующие достоинства по сравнению с остальными технологиями:

\begin{description}
    \item[DirectX] SDL в отличие от DirectX имеет официальную поддержку не
        только Microsoft Windows, но также и Mac OS X, Linux, iOS и Android. Что
        даёт движку на его основе кроссплатформенный потенциал.

    \item[OpenGL] SDL предлагает возможности для работы не только с графикой, но
        и со звуком, клавиатурой, мышью и джойстиком. OpenGL, в свою очередь,
        предлагает очень ограниченный функционал для работы с этими элементами
        аппаратного обеспечения. К тому же SDL использует для вывода графики сам
        OpenGL (или DirectX, в зависимости от платформы), так что мы можем
        считать, OpenGL подмножеством SDL по функциональности.

    \item[SFML] SFML является объектно-ориентированной библиотекой,
        реализованной на C++. SDL, в свою очередь, реализована на чистом C с
        использованием процедурного программирования. Для поставленной цели это
        является недостатком SFML, потому что процедурные библиотеки проще
        использовать в функциональных языках, чем те, что написаны в
        объектно-ориентированном стиле.
\end{description}

SDL предоставляет все события в виде одного списка, каждое событие в котором
имеет тип и некоторую дополнительную информацию. Для удобства создадим фильтры
для создания источников событий определённого типа и поведений на их основе:

\begin{haskellcode}
    -- События нажатия на кнопку
    keyDownEvent :: WrappedEvent t -> R.Event t SDL.Keysym
    keyDownEvent= filterJust . (isDown <$>) . spill . keyEvent
            where isDown (SDL.KeyDown k)=Just k
                isDown _ = Nothing

    -- События мыши, происходящие в определенной области экрана
    mouseEventWithin :: Rect -> WrappedEvent t -> WrappedEvent t
    mouseEventWithin ~(Rect x y w h) =
        collect . filterE isWithin . spill
        where
            between a b x = a <= x && x <= b
            within mx my = between x (x + w) mx
                        && between y (y + h) my
            isWithin e = case e of
                MouseMotion mx my _ _ -> within mx my
                MouseButtonDown mx my _ -> within mx my
                MouseButtonUp mx my _ -> within mx my
                otherwise -> False
\end{haskellcode}

Определим ключевые типы, которые будут использоваться при рендеринге:

\begin{haskellcode}
    type Screen = SDL.Surface

    newtype Graphic = Graphic
                    { paintGraphic :: Screen -> IO (Maybe Rect) }
\end{haskellcode}

Тип \typehs{Screen} представляет собой область экрана, которую можно передать в
функцию с побочными эффектами, хранящуюся в значении типа \typehs{Graphic},
чтобы выполнить фактический рендеринг. Тип \typehs{Graphic} создан для
возможности комбинировать в чистом коде функции, выполняющие рендеринг различных
объектов, и вызывать в коде с побочными эффектами все за один раз. Таким образом
достигается минимазация кода с побочными эффектами и улучшение тестируемости
приложения. Приведём примеры полезных комбинаторов для работы с
\typehs{Graphic}:

\begin{haskellcode}
    -- Graphic, который не рисует ничего
    emptyG :: Graphic
    emptyG = Graphic $ \_ -> return Nothing

    -- Создаёт новый Graphic, который рисует один Graphic
    -- поверх другого
    over :: Graphic -> Graphic -> Graphic
    (Graphic x) `over` (Graphic y) =
        Graphic $ \screen -> y screen >> x screen

    -- Создаёт новый Graphic, который рисует один Graphic под другим
    -- Эквивалентен over с измененным порядком аргументов
    under :: Graphic -> Graphic -> Graphic
    under = flip over

    -- Создаёт новый Graphic, который рисует свой аргумент в текущем
    -- буфере и производит смену буфера (для двойной буферизации)
    -- Должен создаваться для завершения рендеринга одного кадра
    render :: Graphic -> Graphic
    render (Graphic x) =
        Graphic $ \surface ->
            x surface >> SDL.flip surface >> return Nothing
\end{haskellcode}

Рассмотрим возможности распараллеливания трёх типов исходного кода игры, которые
мы изучили в~\ref{sec:functional_game_engines}:

\begin{description}
    \item[Шейдинг] Задача распараллеливания шейдеров уже решена~---~современные
        графические карты содержат множество независимых вычислительных единиц,
        которые параллельно обрабатывают входные данные по частям.
    \item[Математические вычисления] По сути математические вычисления --- это
        чисто функциональные алгоритмы, но зачастую они используют локальное
        изменяемое состояние. \typehs{ST} и \typehs{STRef} в Haskell позволяют
        инкапсулировать локальную кучу и изменяемость внутри ссылочно
        прозрачного кода. Они являются строительными блоками для неявно
        параллельных программ. Приблизительно 80\% процессорной нагрузки в
        Unreal Engine может быть распараллелено таким образом.
    \item[Симуляция игрового процесса] Распараллеливание симуляции игрового
        процесса является наиболее сложной задачей. Тридцать раз в секунду нужно
        обновлять изменяемое состояние тысяч объектов, изменение каждого из
        которых может затрагивать в среднем до десяти других объектов. Ручная
        синхронизация потребует очень большого количества кода и увеличит
        вероятность возникновения состояния гонки или взаимной блокировки. Но
        Haskell предлагает элегантное решение этой проблемы ---
        \emph{программная транзакционная память}:
        \begin{itemize}
            \item С помощью этой техники мы можем обновлять все объекты
                параллельно в произвольном порядке, представляя каждое
                обновление как транзакцию.
            \item При необходимых ограничениях количество коллизий будет
                небольшим.
            \item 2-4-кратное увеличение накладных расходов (неизбежное при
                использовании программной транзакционной памяти) является
                приемлемым так как это позволяет масштабировать код, интенсивно
                использующий изменяемое состояние, на множество потоков, что в
                итоге даёт выигрыш в производительности.
        \end{itemize}
\end{description}

Рассмотрим пример функции, реализующей продажу игрового предмета одним
персонажем другому:

\begin{haskellcode}
    data Item = Scroll
              | Wand
              | Banjo
    newtype Gold = Gold Int
    type Inventory = TVar [Item]
    type Balance = TVar Gold

    giveItem :: Item -> Inventory -> Inventory -> STM ()
    giveItem item fromInv toInv = do
        fromList <- readTVar fromInv
        case removeInv item fromList of
            Nothing -> retry
            Just newList -> do
                writeTVar fromInv newList
                readTVar toInv >>= writeTVar toInv . (item :)

    transfer :: Gold -> Balance -> Balance -> STM ()
    transfer qty fromBal toBal = do
        fromQty <- readTVar fromBal
        when (qty > fromQty) retry
        writeTVar fromBal (fromQty - qty)
        readTVar toBal >>= writeTVar toBal . (qty +)

    sellItem :: Item -> Gold -> Player -> Player -> STM ()
    sellItem item price buyer seller = do
        giveItem item (inventory seller) (inventory buyer)
        transfer price (balance buyer) (balance seller)
\end{haskellcode}

Используя функцию \idhs{sellItem} мы можем быть уверены, что никакие инварианты
в случае её использования не будут нарушены. Например, при совершении нескольких
покупок в разных потоках, игрок не сможет потратить больше денег, чем у него
было изначально. А продавец не сможет потерять часть дохода, если два потока
будут обрабатывать разные сделки и при этом второй поток прочитает текущее
значение баланса продавца до того, как первый запишет новое значение баланса.
